% SPDX-License-Identifier: CC-BY-NC-4.0

\documentclass[11pt]{ltjsreport}

\usepackage{geometry}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\usepackage{unicode-math}
\usepackage{pgfplots}

\geometry{margin=1in, top=.5in}

\setmainjfont{Noto Sans JP}
\setmainfont{Noto Sans}

\pgfplotsset{compat=1.18}

\setlength{\intextsep}{.5in}

\title{歌声合成ノート}
\author{Jiamu Sun}
\date{2026 年 4 月 3 日}

\begin{document}

\maketitle

\setcounter{chapter}{0}
\chapter{関数}

関数 \( f : A \to B \) とは，任意の \( a \in A \) に対して、\( f(a) \in B \) が
一意に定まる対応である。

\section{変数}

変数とは、対象とする集合の元を表す記号であり、状況に応じて異なる値をとり得るもの
である。

例えば、\( x + 1 \) における \( x \) や、\( f(x) = x^2 \) における \( x \) は変
数である。

\section{定義域}

定義域とは、関数に入力できる値全体の集合である。

例えば、\( f : \mathbb{R} \to \mathbb{R} \) を \( f(x) = x^2 \) で定めるとき、
\( f \) の定義域は \( \mathbb{R} \) である。

\section{値域}

値域とは、関数が実際にとる値全体の集合である。

例えば、\( f : \mathbb{R} \to \mathbb{R} \) を \( f(x) = x^2 \) で定めるとき、
\( f \) の値域は \( \{ y \in \mathbb{R} \mid y \ge 0 \} \) である。

\section{終域}

終域とは、関数の出力先として定められた集合である。また、値域は関数が実際にとる値
全体の集合であるから、値域は終域の部分集合である。

例えば、\( f : \mathbb{R} \to \mathbb{R} \) を \( f(x) = x^2 \) で定めるとき：

\begin{itemize}
   \item 終域は \( \mathbb{R} \)
   \item 値域は \( \{ y \in \mathbb{R} \mid y \ge 0 \} \)
\end{itemize}

\section{対応}

対応とは、定義域の各元に対して、終域の元をただ一つ結び付けることである。

例えば、\( f(x) = x^2 \) は、各実数 \( x \) に対して \( x^2 \) を対応させる関数
である。

\section{記法}

関数は、\( f : A \to B \) のように表す。

これは、関数 \( f \) が集合 \( A \) の各元に対して、集合 \( B \) の元をただ一つ
対応させることを表す。

また、\( a \in A \) に対する対応先を \( f(a) \) と書く。

例えば、各実数 \( x \) に対して \( 2x + 1 \) を対応させる関数は、
\[
   f : \mathbb{R} \to \mathbb{R}, \quad x \mapsto 2x + 1
\]
と表す。このとき、\( f(x) = 2x + 1 \) である。

\section{グラフ}

関数のグラフとは、各 \( x \) に対して点 \( (x, f(x)) \) を座標平面上に表したもの
である。

例えば、\( f(x) = 2x + 1 \) のグラフは、点 \( (x, 2x + 1) \) 全体からなる。

\begin{figure}[h]
   \centering
   \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[axis lines=middle, xmin=-3, xmax=3, ymin=-5, ymax=7,
                   xlabel={$x$}, ylabel={$y$}, domain=-3:3, samples=2,
                   grid=both, width=10cm, height=8cm]
         \addplot[thick] {2*x + 1};
      \end{axis}
   \end{tikzpicture}
   \caption{\( f(x) = 2x + 1 \)}
\end{figure}

\section{初等関数}

基本関数とは、関数の性質を学ぶときの基礎となる代表的な関数である。

例えば、定数関数、一次関数、二次関数、べき関数、指数関数、対数関数、三角関数など
がある。

\section{合成関数}

合成関数とは、ある関数の出力を別の関数の入力として得られる関数である。

関数 \( f : A \to B \)、\( g : B \to C \) に対して、
\[
   (g \circ f)(x) = g(f(x))
\]
で定まる関数 \( g \circ f : A \to C \) を、\( f \) と \( g \) の合成関数という。

例えば、\( f(x) = 2x + 1 \)、\( g(x) = x^2 \) とするとき、
\[
   (g \circ f)(x) = g(f(x)) = (2x + 1)^2
\]
である。

\section{逆関数}

逆関数とは、ある関数の対応を逆にした関数である。

関数 \( f : A \to B \) に対して、任意の \( b \in B \) に対し \( f(a) = b \) を満
たす \( a \in A \) がただ一つ存在するとき、
\[
   f^{-1}(b) = a
\]
で定まる関数 \( f^{-1} : B \to A \) を \( f \) の逆関数という。

例えば、\( f(x) = 2x + 1 \) とするとき、
\[
   f^{-1}(x) = \frac{x - 1}{2}
\]
である。

\end{document}
